\makeway\thispagestyle{empty}
\section*{Remerciements}

Ce travail de thèse n'aurait sans doute pas pu aboutir sans le support et
parfois même l'aide précieuse de toutes les personnes que j'ai rencontré, avec
qui j'ai partagé mon lieu de travail ou bien qui m'ont juste pointé dans la
bonne direction.

\newcommand{\tu}{$\lambda$}

Sans ordre particulier, je souhaite remercier les personnes suivantes:
\begin{itemize}
\item[\tu] Antoine et Olivier pour m'avoir encadré durant la thèse et m'avoir proposé
  un sujet original et motivant, ainsi que pour m'avoir permi de le mener à bien;
\item[\tu] Elisabeth pour m'avoir gentiment rappelé qu'écrire une section de remerciements était
  une partie importante d'un manuscrit de thèse;
\item[\tu] Daniele pour m'avoir permi de le remplacer pendant un de ses cours et
  qui s'est montré très enthousiaste devant mon usage de Sozi;
\item[\tu] Flore, Clara, Nicolas, pour avoir été présent pour régler des détails
  administratifs parfois pesant et pour les longues discussions que cela a pu
  entraîner;
\item[\tu] Toute l'équipe de l'IUT de Fontainebleau \verb+\o/+ (Régis, tu gères
  archlinux comme pas deux);
\item[\tu] Mes co-doctorants de l'époque: Louis, Thomas, Nghi, Quentin, Yoann,
  Victor, Rodica, et tous les autres…
\item[\tu] Olivier (Hermant, pas l'autre) et Olivia qui, les premiers, m'ont orienté
  vers le monde de la recherche et m'ont permi de passer au delà de mon angoisse
  d'ingénieur à trouver un travail, parce que, il le faut, mais de continuer
  dans la voie qui me plaît, jusqu'à aujourd'hui;
\item[\tu] Olivia (la même que juste au dessus) pour son soutien inconditionnel et
  pour avoir réussi l'exploit de me déconstruire et me reconstruire sans que je
  tombe en panne, ce qui lui vaut le statut de vache en furie à vie;
\item[\tu] Au commité de l'ombre, gérant des serveurs dans les salles obscures, communicant
  entre eux comme des hakerz, et parlant un langage que les simples mortels
  ne peuvent comprendre, David, Grégoire et…
\item[\tu] Sergiu (камарад!) parce que, soyons honnêtes, ce type n'est vraiment pas
  comme les autres;
\item[\tu] Tous ceux qui sont venu voir le match, en particulier Thomas, Samuel,
  (Claire-Alice), que je n'avais pas revu depuis trop longtemps;
\item[\tu] Mes parents et de manière plus générale ma famille pour m'avoir toujours
  soutenu dans mes choix tout en sachant me laisser la place nécessaire pour
  construire ma propre voie;
\item[\tu] Les auteurs et contributeurs de tous les logiciels libres utilisés
  pendant l'écriture de ce mémoire\footnote{
  Pour vous faire une idée de la grande quantité des projets libres qui existent
  et de l'écosystème qu'ils forment, je vous conseille de jeter un œil à la
  clôture nix des dépendances de l'environnement de compilation pour ce document
  rédigé avec \LaTeX, en voici quelques uns des plus importants: linux, xmonad,
  texlive et vim.};
\item[\tu] Toi qui lit ces remerciements, merci d'avoir lu jusqu'ici;
\item[\tu] Et enfin, tous ceux qui ne sont pas cités ici mais que le méritent
  amplement, car à mon avis, il serait présomptueux de penser que ce qu'on n'est
  ne tient qu'à soit même.
\end{itemize}

Et là, il est grand temps que je m'arrête, car pour être honnête, il me reste
bien une moitié de l'internet à remercier.
